<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Lara Pietzsch]]></title><description><![CDATA[Website Beschreibung]]></description><link>https://www.lara-pietzsch.de</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Tue, 22 Sep 2020 05:58:34 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Fingerpointing meets Fehlerkultur: Verbesserungen für das Marketing]]></title><description><![CDATA[Fehler passieren? Aber bitte nicht im Marketing! Gründe für Fehler im Marketing und spannende Lösungsansätze. "Irren ist menschlich" ist ein…]]></description><link>https://www.lara-pietzsch.de/fehlerkultur-im-marketing</link><guid isPermaLink="false">https://www.lara-pietzsch.de/fehlerkultur-im-marketing</guid><pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Fehler passieren? Aber bitte nicht im Marketing! Gründe für Fehler im Marketing und spannende Lösungsansätze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&quot;Irren ist menschlich&quot; ist ein Satz, den wir in Deutschland zwar sehr gerne und häufig zitieren, aber selten wirklich ernst meinen. Eine schöne Floskel also. Mit der Fehlerkultur in Deutschland ist es so eine Sache. Eine Sache, die im Grunde nicht vorhanden ist.
Und das ist nicht nur die „gefühlte“ Wahrheit. &lt;a href=&quot;https://www.welt.de/wirtschaft/bilanz/article178370014/Unternehmensfuehrung-Deutschland-braucht-eine-neue-Fehlerkultur.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2018&lt;/a&gt; untersuchte die IHK Schleswig-Holstein die Toleranz für Fehler in 61 Ländern, Deutschland belegt dabei einen - wenig interpretationswürdigen - 60. Platz. Hinter uns folgt übrigens Singapur: Ein Land, mitten in Asien dessen geringstes Problem wohl die Fehler eines einzelnen sind. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun gibt es Bereiche, von denen würde wohl jeder behaupten, dass dort absolut keine und überhaupt niemals Fehler passieren dürfen. Ist das Essen im Restaurant versalzen, können wir ein neues bestellen. Anders verhält es sich dagegen mit dem menschlichen Körper. Den können wir nicht einfach neu bestellen, nur weil jemand nicht ganz aufmerksam war. Wer darf also am Besten keine Fehler machen? Ärzte. Wer macht trotzdem Fehler wie jeder andere auch? Richtig, Ärzte! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor kurzem habe ich eine &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DJ0ai9YQJNQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dokumentation&lt;/a&gt; über Fehlerkultur von Ärzten gesehen. Das hat mich nicht nur sehr inspiriert, sondern auch nachdenklich gestimmt. Wenn selbst Ärzte Fehler machen „dürfen“ und es schaffen aus ihnen zu lernen, warum tut sich die Marketingbranche dann eigentlich so schwer damit?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gründe für mangelnde Fehlerkultur im Marketing&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Fehler sind teuer!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich lässt sich die Frage, warum Fehler im Marketing besser nicht passieren sollten, sehr schnell mit den damit verbundenen Kosten beantworten. Jeder Fehler kostet nicht nur Nerven, sondern meistens auch Geld. Den Kunden, das Unternehmen, den Marketeer, den Job? Ganz egal, irgendwer muss für Fehler bezahlen. Und das tut fast immer weh. Mal eben ne Null zu viel in den Werbeanzeigenmanager gehauen? Ups. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Irrtum, der sich dahinter versteckt: Ja, natürlich ist es teuer, wenn ich aus Versehen das falsche Budget für die Kampagne einstelle. Keine Frage. Aber: Viel teurer wird es für den Kunden oder das Unternehmen, wenn nicht nur ich den Fehler mache, sondern drei weitere Personen nach mir, weil es sich eigentlich um einen „Systemfehler“ handelt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lösung:&lt;/u&gt; Zahle einmal das „Lehrgeld“ für den Fehler. Es ist ärgerlich, aber wahrscheinlich wird es das Unternehmen nicht in den Ruin treiben. Decke den Fehler auf und versuche den Ursprung zu finden. Vielleicht musste es mal wieder etwas schneller gehen. Wie wär’s beim nächsten Mal mit einem Pairing-Ansatz? Wenn du die nächste Kampagne einstellst, schnapp dir doch deinen Lieblings-Kollegen und ladet die Kampagne nach dem 4-Augen-Prinzip gemeinsam hoch. Klappt übrigens auch Remote.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Der Druck steigt&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Wort „Fehler“ zeigt es schon, hier hat irgendwer irgendetwas „falsch“ gemacht. Wann immer es jedoch um die eigene Karriere geht, sind Fehler gar nicht gern gesehen. Der Druck steigt und unser eigener Anspruch an uns gleich mit. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Paradoxe: Steigender Druck, immer mehr in immer kürzerer Zeit leisten zu müssen, führt automatisch zu Fehlern. Je mehr Aufgaben wir haben, desto wahrscheinlicher ist es, dass uns Fehler unterlaufen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lösung:&lt;/u&gt; Klingt einfach - ist einfach. Fehler einfach mal zulassen. Drüber reden, draus lernen, den Druck für sich und andere rausnehmen, alles perfekt meistern zu wollen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verantwortlichkeiten sind unklar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Passiert ein Fehler, dauert es meist nur wenige Augenblicke bis die geliebte Schuldfrage losgeht. Es geht nicht um: Woran hat es gelegen? Sondern: WER war das?
Das Fingerpointing ist in Deutschland die wohl beliebteste Sportart im Marketing - und wahrscheinlich auch in jeder anderen Disziplin. Wenn es darum geht den „Schuldigen“ ausfindig zu machen, laufen wir zur detektivischen Höchstform auf und durchforsten im Notfall auch 100 Mails nach dem entlastenden Beweis, um die Schuld von uns zu weisen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine häufige Ursache für das Fingerpointing, so verwerflich es auch sein mag, ist mangelnde Verantwortlichkeit. Mitarbeiter handeln in aller Regel nicht aus bösem Vorsatz, wenn wirklich mal ein Fehler passiert. Sie fühlen sich schlicht und ergreifend nicht verantwortlich. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Beispiel: Der Creative Director hat festgelegt, dass Texte auf Werbeanzeigen nur noch 100 Zeichen lang sein dürfen. Der Werbetexter vergisst die neue Regel und legt dem Designer 130 Zeichen für die Anzeige vor. Der Ad Designer registriert das, aber denkt sich, dass er nicht für den Text verantwortlich ist und baut ihn ein.
Die Folge daraus? Der Text bricht ungünstig um. Das Gute? Niemand stirbt daran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lösung:&lt;/u&gt; Wenn sich Mitarbeiter verantwortlich fühlen sollen, müssen sie in Entscheidungsprozesse und deren Ergebnisse mit eingebunden werden. Nur dann können die Beweggründe und die Sinnhaftigkeit wirklich verstanden werden. Denken wir nochmal an die Erkenntnis, dass wir in den allermeisten Fällen davon ausgehen können, dass niemand aus böser Absicht handelt. Auch kein Creative Director. Es wird also wohl einen Grund für die Limitierung des Textes geben. In diesem Fall kennen wir den Grund aber nicht. Erarbeiten Creative Director, Werbetexter und Ad Designer diese Regeln gemeinsam, weiß am Ende jeder, warum es wichtig ist, darauf zu achten und jeder wird sich gleichermaßen für die Einhaltung verantwortlich fühlen. &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fehlende Transparenz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fehler, die passieren, werden gern unter den Teppich gekehrt. Insbesondere, wenn dieser Fehler niemandem aufgefallen ist. Das Gute: Ich rette meine eigene Haut. Das Schlechte: Mein Kollege kann den gleichen Fehler kurz nach mir wiederholen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Beispiel: Wir starten eine Kampagne für einen großen Automobilhersteller. Die Anzeigenmotive wählen wir komplett futuristisch aus, E-Autos sind doch DER Trend der Zukunft. Das muss richtig fancy animiert und mit Neonfarben sein. Kurz vor der Freigabe lenkt der Projektmanager ein: „Moment mal, ich hab euch doch gesagt es geht um die Neuauflage von historischen Autos!“
Die Analyse eines Vorfalls endet normalerweise, nachdem der Schuldige gefunden ist. Dabei fängt es erst hier an spannend zu werden.
Was war das Problem? Gab es zu wenig Abstimmung mit dem Kunden? War das Kampagnenbriefing des Projektmanagers lückenhaft? Und ganz wichtig: Was können wir daraus lernen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lösung:&lt;/u&gt; Das Wundermittel gegen eine mangelhafte Fehlerkultur heißt Transparenz! Erkenne deine Fehler und sprich darüber. Nur wer mit gutem Beispiel vorangeht, kann erwarten, dass sich auch andere öffnen. Ein guter Raum hierfür ist eine Retrospektive, die eigentlich Teil des Scrum Prozesses ist. Sie funktioniert als geschützter Raum aber auch ganz wunderbar im Anschluss an jede Kampagne. Sprecht gemeinsam im Projektteam darüber, was gut lief, was schlecht lief und was ihr beim nächsten Mal besser machen könnt. Und wenn ihr richtig mutig seid, lasst ihr andere im Unternehmen an euren Fehlern teilhaben. Wie wär’s z.B. mit einem Failure Friday pro Quartal? &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Strate.. was? Strategie, genau.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jede Kampagne kann nur so gut werden, wie die Strategie, die sich dahinter verbirgt. Wenn ich weder Ziele, noch KPIs für Kampagnen festlege, kann ich am Ende nicht mal sagen, wo eigentlich etwas in die Hose gegangen ist. Dann erreicht die Fehlerkultur den höchsten Grad von Absurdität. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem dahinter: Häufig verfallen wir, wenn wir für Kunden arbeiten, schon in Maßnahmen, bevor wir überhaupt das Problem, das unsere Kampagne lösen soll, vollständig erfasst haben. Die Ziele und KPIs werden dann dementsprechend wässrig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lösung:&lt;/u&gt; Bewusste Zeiträume für die Erarbeitung einer Kampagnenstrategie und Zeit für Rückfragen beim Auftraggeber einplanen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich ist es oft hirnzermürbend, sich mit den Problemen unserer Zielgruppen auseinanderzusetzen. Aber nur, wenn wir verstehen, welche Bedürfnisse unsere Zielgruppe hat und welches dieser Bedürfnisse unser Kampagnenprodukt löst, können wir wirklich richtig gutes Marketing machen. Und dann auch endlich mal aus unseren Fehlern lernen. &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Wenn du den Wald vor lauter Marketing-Blogs nicht mehr sehen kannst...]]></title><description><![CDATA[Oh nein, denkt sich der geneigte Leser, bitte nicht noch son Marketing-Blog. Ich sage: Oh doch und ob! Aber erstmal ganz von vorne, warum…]]></description><link>https://www.lara-pietzsch.de/warum-neuer-marketing-blog</link><guid isPermaLink="false">https://www.lara-pietzsch.de/warum-neuer-marketing-blog</guid><pubDate>Tue, 04 Feb 2020 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Oh nein, denkt sich der geneigte Leser, bitte nicht noch son Marketing-Blog. Ich sage: Oh doch und ob!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber erstmal ganz von vorne, warum sollte man den 750. Blog im Marketing-Dschungel online stellen? Ich erzähl&apos;s euch: &lt;br/&gt;
Schmeißt man ein paar Marketing-Begriffe in die Suchmaschinen-Zeile, werden sofort hunderte Blogs ausgeschmissen. Von Content-Marketing, über PR und Storytelling bis hin zur Suchmaschinenoptimierung ist alles, wirklich alles, was das Marketing-Herz begehrt dabei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele dieser Blogs sind sehr speziell und das ist auch gut so. Meistens ist der Leser schließlich auf der Suche nach einem konkreten Thema. Mir fehlte in dieser riesigen Blog-Landschaft aber ein wahrhaftiger Allrounder, der ein bisschen über dies und ein bisschen über jenes schreibt. Und irgendwie fehlte mir auch ein Blog, bei dem man dem Autor nah ist. Ganz ohne glattgebügeltes Business-Deutsch. Ein Blog mit Meinung eben! Und hier bin ich. Und tue meine Meinung zu allem möglichen kund.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>